\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\newcommand{\rk}{\mathop{\rm rk}\nolimits}
%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Ранг матрицы}

\textbf{Определение}. Рангом системы векторов называется размер наибольшего линейно независимого подмножеста. 

\textbf{Определение}. Рангом матрицы называется:

- ранг системы строк матрицы,

- ранг системы столбцов матрицы,

- размер наибольшего ненулевого минора,

- количество ненулевых строк ступенчатой матрицы.

Эти определения эквивалентны.

\begin{enumerate}
\item Докажите, что ранг квадратной матрицы $n \times n$ равен $n$ тогда и только тогда, когда определитель матрицы не равен 0.


\item Пусть вектора $b_1, \ldots, b_m$ выражаются через вектора $a_1, \ldots, a_n$, $m > n$. Докажите, что $\rk (b_1,  \ldots, b_m) \le \rk(a_1, \ldots, a_n)$.

\item Докажите, что $\rk AB \le \rk A$ и $\rk AB \le \rk B$.

\item Найдите ранг матрицы в зависимости от параметра $\lambda$:
$$
\begin{pmatrix} 
3 & 1 & 1 & 4 \\
\lambda & 4 & 10 & 1 \\
1 & 7 & 17 & 3 \\
2 & 2 & 4 & 3 \\
\end{pmatrix}
$$

\item Докажите, что любую матрицу ранга $r$ можно элементарными преобразованиями строк и столбцов привести к виду, где $a_{11} = \ldots = a_{rr}$, а остальные элементы равны 0.

\item Докажите, что $\rk A + \rk B \ge \rk(A + B)$.

\item Докажите, что $\rk (A \vert B) \le \rk A + \rk B $.

\item Докажите, что любую матрицу ранга $r$ можно представить в виде суммы $r$ матриц ранга 1, но нельзя представить в виде суммы меньшего числа таких матриц.

\item Докажите, что если ранг матрицы $A$ не менятся при приписывание к ней любого столбца матрицы $B$, то он не меняется при припысывании к $A$ всей матрицы $B$.

\item Докажите, что ранг кососимметрической матрицы - четное число.


\end{enumerate}

\end{document}
